Rãni deschise

Întâlnire cu oamenii şcolii
la Inspectoratul Şcolar General
al Judeţului Neamţ
Piatra Neamţ, 11-12 noiembrie 2009

Prof. Luminiţa Vârlan, Inspectorul şcolar General
al judeţului Neamţ: Bine aţi venit la Inspectoratul şcolar
al Judeţului Neamţ. Ne interesează perspectiva pe care
dumneavoastră o aveţi în legătură cu ceea ce se întâmplă
în învăţământul nostru.
De 60 de ani, cu ochii pe educaţie
Solomon Marcus: Cred că am început să mă preocup
de problemele educaţiei şi să scriu pe aceste teme la
,
începutul anilor 50, adică la scurt timp după absolvirea
facultăţii, deci sunt vreo şaizeci de ani. Vă daţi seama că,
atunci când priveşti lucrurile într-o perspectivă temporală
atât de vastă, ai cu totul altă înţelegere decât cineva care
urmăreşte fenomenul educaţional doar de 5-10 ani. E
deosebirea dintre unul care poate să privească un întreg oraş
983

Solomon Marcus

din elicopter zburând deasupra lui şi altul care e prizonierul
unui anumit loc din care n-a avut încă posibilitatea de a se
deplasa prea mult. Având în vedere avalanşa de propuneri,
de noi teorii educaţionale – mereu vine câte cineva să
propună o nouă strategie educaţională de ansamblu, care să
includă absolut totul –, nici nu te miri că niciuna din ele nu
s-a putut aplica; nici nu ştiai de unde s-o începi.
Şi atunci eu am decis să merg pe o altă strategie, şi
anume aşa cum se întâmplă în medicină: nu stăm să
teoretizăm în ce constă starea de sănătate. N-am văzut nici
în tratatele medicale să se dea o definiţie a stării de sănătate
perfectă. Se studiază diverse abateri de la starea de
sănătate: bolile. Deci este mult mai eficient, mai
operaţional, mai practic, să abordezi starea de sănătate
indirect, prin intermediul diverselor abateri de la starea de
sănătate: bolile. La fel cum adevărul îl abordăm mai
practic, mai operaţional, prin diversele abateri de la adevăr.
Şi atunci mi-am spus aşa: hai să vedem şi să încercăm să
identificăm în educaţie situaţii punctuale care, evident
pentru cvasi-totalitatea oamenilor, sunt situaţii bolnave şi
să ne focalizăm pe ele, să le eradicăm. Deci să observăm
stări evidente de boală acolo unde există un acord general,
cum a fost de pildă – se repetă de decenii – supraîncărcarea
programelor, faptul că elevii erau implicaţi într-o serie de
obligaţii şcolare care evident depăşeau starea normală de
igienă somatică şi mentală. Nimeni nu spunea că nu-i
984

Rãni deschise

adevărat, că nu sunt supraîncărcaţi elevii. Şi atunci, dacă
mergem pe această strategie, procedând punctual, mi se
pare că avem mult mai multe şanse să repurtăm succese.
Am căutat să urmăresc situaţii punctuale, întâmplări care
sunt clar simptome de boală.
Un dialog emblematic
Vă dau un exemplu care este cel mai proaspăt pentru
mine, pentru că s-a întâmplat chiar în urmă cu câteva zile.
Trebuia să mă deplasez de la mine de acasă la Editura
Academiei, în legătură cu pregătirea pentru publicarea
operei lui Traian Lalescu, şi şoferul care urma să mă
conducă de la mine de acasă la editura Academiei – era un
drum de vreo douăzeci de minute – avea chef de vorbă. Şi
imediat cum m-am aşezat lângă el în maşină s-a răsucit
spre mine şi a declanşat dialogul.
– Aveţi vreo şaptezeci de ani... Şi eu am spus:
– De ce mă îmbătrâniţi? La care el a spus:
– Şaize’-şase, şaize’- şapte? Şi eu am spus atât:
– Domnule, peste patru luni fac optzeci şi cinci de ani!
– Eeee... Păi atunci se schimbă situaţia. Văd că v-aţi
conservat. Înseamnă că nu v-aţi prea omorât cu firea la
viaţa dumneavoastră. Chiar nu v-a plăcut nicio meserie?
Aţi trăit aşa... fără să vă legaţi de vreo meserie? Da’ ce
treabă aveţi la Editura Academiei?
985

Solomon Marcus

– Lucrez la publicarea operei unui mare
matematician... Şi când pronunţ cuvântul „matematician”...
– Aoleu, văleu! Nu mi-a plăcut matematica deloc!
– Da’ ce v-a plăcut?
– Mi-a plăcut Limba şi literatura română.
– Aaa, da? Şi puteţi să-mi spuneţi un nume de scriitor
care v-a plăcut mai mult?
– Îmi cereţi prea mult!
– Vă cer prea mult? Atunci, domnule, ce v-amintiţi
dumneavoastră din şcoală?
– Domnule, îmi cereţi prea mult! Eu n-am făcut decât
şapte clase!
– Păi, şapte clase, domnule – şapte ani aţi stat la
şcoală. Spuneţi-mi ceva ce v-amintiţi din cei şapte ani de
şcoală!
– „Îmi cereţi prea mult! Îmi cereţi prea mult!”...
Nu-şi putea aminti absolut nimic.
– Da’ ce vă place?
– Păi, uite, îmi place şoferia. Ştiţi, că eu am câştigat
carnetul de şoferi din prima încercare! Frati-miu a avut
nevoie de patru încercări şi el are mai multă şcoală decât
mine, da’ degeaba.
– Deci sunteţi mulţumit...
– Aaa... O să am un copil peste câteva luni.
– Deci sunteţi mulţumit, fericit...
– Am o mare problemă.
986

Rãni deschise

– Care-i problema?
– Păi eu sunt doar şofer de camioane de mic tonaj şi
din cauza asta am salariul cam mic. Visul meu e să ajung
şofer de autobuz. Acolo-i salariul mult mai mare.
– Şi ce vă împiedică, dacă spuneţi că vă place...
– Păi, domne, aici e marea problemă, ca să fii
şofer pe autobuz, ţi se cer zece clase şi eu n-am decât
şapte.
– Deci vă mai trebuie trei clase. Eu zic să le faceţi,
domnule, că o să vă prindă bine...
– Da’ numa’ când mă gândesc să mă duc iar la şcoală
văd negru înaintea ochilor!
În acest moment ajunsesem la destinaţie şi n-am mai
putut continua dialogul. Alte semne de nelinişte.
Deci iată un portret-robot al unui tânăr de doar
douăzeci de ani, frumos, voinic şi de care şcoala nu s-a
lipit absolut deloc. Am întâlnit un asemenea tînăr căruia i
s-a părut o pretenţie enormă să-i cer să evoce măcar un
crâmpei din cei şapte ani de şcoală şi pur şi simplu nu
vedea absolut niciun rost în a merge la şcoală. Timp
pierdut – bani pierduţi. Şi imediat mi-am pus două
întrebări. Cam ce procent din populaţie este la acest nivel?
Care este profilul intelectual al celor mai mulţi care vor
vota peste vreo două săptămâni? (urmau alegerile). Cineva
era de părere că cincizeci la sută din populaţie ar fi în
această situaţie. Altcineva era de părere că şaptezeci la
987

Solomon Marcus

sută. Deci m-ar interesa să ştiu cum vedeţi dumneavoastră
situaţia – să încercăm să mergem pe urmele acestei situaţii
la sursă, la rădăcină. Pentru că sigur că aici se poate spune
că sunt cauze multiple. Să căutăm unele cauze şi-n familie,
altele în şcoală, altele la individul respectiv... nu ştiu, o mie
de lucruri. Dar pe mine mă interesează în ce măsură şcoala
poartă o anumită vină în această chestiune.
Alt exemplu. Sunt invitat ca Preşedinte de Onoare la
un concurs, să vin să particip la distribuirea premiilor. Şi
încep să strig începând cu medalia de aur. Prima era o fată
de la gimnaziu. La gimnaziu e rana deschisă cea mai mare.
E strigată, vine să-i dau diploma, premiul. Văd pe diplomă
că acolo scria de la ce liceu este. Şi o întreb: „Dar acest
nume care e purtat de şcoala pe care o frecventaţi ştiţi cine
a fost?” Ei, aici n-a mai mers...
La un alt premiant, tot aşa, nişte întrebări de genul ăsta;
n-a prea făcut faţă. Văzând ce întrebări se pun, următorii
ştiau deja să răspundă, fiind instruiţi de părinţi, de profesorii
lor. Îi pun unui băiat, însă, altă întrebare: „Dar de Stalin ai
auzit?”. „Da!”. „Cine a fost Stalin?”. „Portar la echipa
Dinamo Moscova”. Şi un alt băiat îl contrazice: „Nu-i
adevărat! La ŢSKA Moscova!”. Şi au început să se certe
între ei unde a fost portar Stalin.
Merg la Colegiul Naţional „Alexandru Ioan Cuza”,
la Focşani, chiar de ziua Unirii, la 24 ianuarie. Mă invită
în cabinetul de matematică. Văd pe pereţi portretele
988

Rãni deschise

marilor matematicieni români: Ţiţeica, Barbilian etc. Şi îl
întreb pe primul pe care îl văd: „Cine este aici?”. „Nu
ştiu.”. Şi văd că toţi ridică din umeri. „Dar de ce credeţi
voi că se pun aceste portrete pe pereţi?”. Şi atunci o fetiţă
şopteşte: „Ca să nu rămână pereţii goi.”
Astfel de detalii spun mai mult decât o mie de note,
calificative etc. Să mergem acum pe versantul celălalt, nu
la adolescenţi, ci la oameni care se află la vârsta a treia.
Dumneavoastră, cei care aţi urmărit Gala UNITER aţi
observat că acolo fiecare premiat spune în final câteva
cuvinte prin care evocă nişte momente mai semnificative
din viaţa lui. Şi revine cu o îndărătnicie extraordinară acest
refren: „Da, mi-a plăcut şcoala, etc., cu o singură
excepţie...” şi urmarea o ştiţi: „matematica. Nu mi-a plăcut
matematica...” Iată, de pildă, actorul Valentin Uritescu a
recurs la un truc. A spus: „În aceste clipe în care primesc
acest premiu important, gândul mă duce înapoi la şcoala în
care am învăţat şi vreau în primul rând să-mi exprim
recunoştinţa faţă de profesorul meu de matematică...” şi
lasă o pauză, toată lumea cască gura – „cum, domne, asta...”
– „daa... profesorului meu de matematică, pentru că a
înţeles el că «ce treabă am eu cu matematica?» şi mi-a dat
notă de trecere...” Să nu vă mai spun cu câtă hotărâre s-a
despărţit de matematică şi actorul Florin Piersic.
Ştiu că dumneavoastră sunteţi din diverse discipline.
Mie mi-a stat la suflet în primul rând matematica, pentru
989

Solomon Marcus

că asta este zona mea predilectă de lucru şi am observat,
plecând de la ea, că efectul şcolii se vede după o lungă
perioadă de timp. Nu imediat după ce-ai făcut-o, că
imediat după ce-ai făcut-o se amestecă lucruri memorate
cu lucruri asimilate, nu este clar care din ele au fost
asimilate, au devenit deprinderi de gândire, şi care, din
întâmplare, au mai rămas în memorie pentru o bucată de
vreme. Dar la vârsta de cincizeci de ani, de şaizeci de ani,
de şaptezeci de ani, acolo se cerne, cum se spune, „grâul
de neghină”.
Momentul cel mai critic: vârsta gimnaziului
Pentru moment, m-aş opri aici şi aştept o reacţie din
partea dumneavoastră, eventual să-mi puneţi întrebări. Mie
mi se pare că problema cea mai gravă a învăţământului, a
educaţiei, se află la vârsta gimnaziului, pentru că acolo se
produce despărţirea de şcoală a unui număr foarte mare de
elevi. La primară sunt prea mici, nici nu-şi dau seama pe
ce lume trăiesc, oricine îi poate manipula, n-au o conştiinţă
critică şi nici nu pot formula opinii semnificative. La
gimnaziu însă ... acolo vine şocul. Acolo e momentul în
care unii elevi părăsesc şcoala, alţii încep s-o urască. Şi
acolo prinde contur ideea că singura raţiune a învăţării
este: înveţi un lucru pentru că el ţi se cere. Adică motivaţia
învăţării este una exterioară, constrângătoare, şi nu una
990

Rãni deschise

interioară. Pariul educaţiei tocmai aici se produce, din
momentul în care învăţătura se transformă într-o
constrângere, o obligaţie. Uneori se întâmplă că la început
învăţătura este o constrângere, o obligaţie, dar pe parcurs
îşi găseşte şi alte motivaţii, aşa cum o căsătorie din
obligaţie devine uneori o căsătorie din dragoste.
De cele mai multe ori însă, din păcate, nu se întâmplă
aşa. Şi mie mi s-a părut o dovadă clară că lucrul acesta nu
este înţeles nici de birocraţia educaţională – Ministerul,
diverse alte instituţii, Inspectoratul etc.
Din nou, despre un fapt numai aparent minor
Vă exemplific din nou cu un lucru aparent minor, dar
care mie mi se pare major. La anumite clase, exceptând
ultimele, se pare, elevii sunt obligaţi la sfârşitul anului şcolar
să cedeze manualele pentru cei care vin din urmă, nu? N-am
văzut să apară măcar o singură reacţie la această măsură, care
mi se pare o catastrofă educaţională! M-am gândit în primul
rând la şcolaritatea mea. Care este, în ce constă adevărata
învăţare? Eu, când luam manualul în mână şi începeam să
citesc, simţeam o nevoie spontană de a umple marginile
paginii cu reacţiile mele. Într-un loc m-am mirat, am avut o
exclamaţie de plăcere, în alt loc am pus un semn de întrebare,
am zis că acolo trebuie să mai revin: „măi, ceva nu e clar!”,
în altul un dezacord, în altul un comentariu. De atunci, eu nu
991

Solomon Marcus

pot să concep o lectură, de orice fel ar fi, fără libertatea
cititorului de a da frâu liber reacţiilor sale personale. Asta
este adevărata lectură, adevărata învăţare. Fără acest drept
nu văd în ce mai constă învăţarea. O să spuneţi: „Poţi să scrii
însă într-un caiet.” Nu! Trebuie să reacţionezi, pentru că
trebuie să se vadă fiecare reacţie exact la ce loc se referă.
Deci nu se poate înlocui asta cu scrierea într-un caiet.
Motivaţia pentru predarea manualelor se cunoaşte.
S-a spus că se fac economii de bani. Compensează însă
aceste economii de bani imensa pagubă educaţională care
rezultă de aici? Pentru că noi dintr-odată, în loc să îi
sugerăm elevului cum să înveţe, ce înseamnă cu adevărat a
învăţa, îi punem o constrângere care îi sabotează din start
acest act al învăţării. N-am văzut nicio reacţie, de la
niciunul din factorii implicaţi în educaţie, inclusiv
preşedinţii de sindicate, n-am văzut ca cineva să se fi sesizat
de această anomalie. Şi tocmai faptul că n-a protestat
nimeni arată gravitatea situaţiei, pentru că înseamnă că
oamenii atât de mult s-au obişnuit cu acest lucru, îl
consideră atât de natural, că nici nu-l mai conştientizează.
Şi lucrul ăsta mi se pare de o gravitate imensă.
Chiar dacă la început învăţătura ar fi considerată o
obligaţie, dându-i acest manual şi îndemnându-l să-l
considere un bun personal al său, cum este periuţa lui de
dinţi, l-am stârni să iubească învăţătura. Şi noi procedăm
exact invers.
992

Rãni deschise

Deci vă rog să-mi spuneţi care este reacţia
dumneavoastră. Poate sunt lucruri care mie-mi scapă, la
care eu nu mă gândesc. Dar mie această măsură mi se pare
realmente o catastrofă.
O profesoară: Dacă-mi permiteţi, ne punem
întrebarea şi care este valoarea manualului respectiv. Eu
am constatat că foarte mulţi profesori consideră manualul
ca fiind al profesorului, şi mai puţin al elevului.
Este manualul al profesorului sau al elevului?
Solomon Marcus: Asta-i altă anomalie. Ştiu de lucrul
acesta. În special la matematică e adevărat lucrul acesta.
Dar nu e o ipocrizie imensă? Adică pe manual, pe copertă
scrie „Manual pentru clasa cutare”, se înţelege că este
pentru elevii acestei clase, şi noi ştim bine că de fapt el nu
e pentru destinatarul anunţat, ci pentru profesori.
Eu, dacă predam la gimnaziu, îi îndemnam pe elevi:
consemnaţi pe loc, învăţaţi-vă să citiţi. Să citiţi, să
reveniţi... Lucrul ăsta de la început e de abordat: cum se
citeşte? A existat o carte franţuzească, „Arta de a citi”, care
a fost tradusă şi în româneşte. Asta-i un lucru esenţial: cum
se revine, cum se reciteşte. Cum te prevalezi din când în
când de manualele din clasele anterioare, să vezi cum
înţelegi un lucru din clasa a şasea în lumina celor învăţate
în clasa a şaptea. Este esenţial acest lucru, această
993

Solomon Marcus

întoarcere. Ea face parte organică din actul de învăţare. Şi
noi, cei care venim la catedră, ar trebui să discutăm
insistent cu ei, să le vorbim despre aceste lucruri, să se
transforme în deprinderi. La început aceste deprinderi vor
fi preluate pentru că li se cere, dar mulţi dintre ei vor
descoperi pe parcurs şi plăcerea lor.
Un profesor: Care este ponderea pe care o acordaţi,
sau raportul, dintre computer şi carte?
Solomon Marcus: Imediat, ajungem şi aici, dar
deocamdată să avem o reacţie la cele spuse. Vi se pare că
eu exagerez în tot ce spun? Spuneţi deschis.
Prof. Luminiţa Vârlan: Nu, eu vroiam să îl întreb pe
Octav (elev de la „Rareş“) dacă a simţit la un moment dat
nevoia unei cărţi, a unui manual pe care nu l-a mai avut.
Octav: Da, asta da. Eu am fost la Olimpiadă la fizică
şi am simţit nevoia manualului din anii dinainte şi nu-l mai
aveam. Asta, da. Dar şi multe dintre manuale sunt prost
făcute. Unele cărţi, chiar dacă le-aş fi avut, nu m-ar fi ajutat.
A reacţiona critic
Solomon Marcus: Această situaţie o putem
transforma într-un avantaj, şi anume să-i îndemnăm pe
elevi să reacţioneze cu spirit critic la eventuale abateri din
manual. Faptul acesta îl repet mereu: eu cred că de la
început noi trebuie să spunem elevilor următorul lucru:
994

Rãni deschise

spre deosebire de justiţie, unde se lucrează mereu cu
prezumţia de nevinovăţie valabilă până în momentul
eventual al condamnării, în educaţie îndemnul pe care cred
că e bine să-l adresăm elevilor este: să nu luaţi ca literă de
lege un lucru pe care eu îl spun numai pentru că eu sunt la
catedră şi voi sunteţi în bănci; să nu luaţi ca literă de lege
ceea ce este scris în manual numai pentru că acolo e tipărit
şi în caietul dumneavoastră nu e cuvântul tipărit. Nu!
Oricine poate să greşească uneori! Trebuie să fiţi cu
ochii-n patru şi orice citiţi, orice auziţi, să vă învăţaţi să
treceţi lucrul respectiv prin mintea voastră şi să vă
convingeţi fie că: „da, aşa este, m-a convins”, fie că sunteţi
în dezacord, fie că sunteţi nelămuriţi şi atunci cereţi o
lămurire. Deci această prezumţie de suspiciune – aş
numi-o – ar trebui să fie regimul natural al relaţiei dintre
profesor şi elev. Exagerez?
Octav: Nu.
Solomon Marcus: Prezumţia de suspiciune. Aşa îi
învăţăm să gândească cu capul lor şi aşa vor dobândi
adevăratul respect, nu respectul formal, exterior, ci
respectul de substanţă al elevului faţă de profesor. Nu
imaginea care s-a cultivat până acum, a profesorului
care ştie tot: „Domnule, dacă el e la catedră, atunci el
poate să-mi răspundă la orice întrebare, înseamnă ca el
ştie tot.” Nu! Este o imagine falsă, care s-a inculcat de
multe ori copiilor, că profesorul e cel care poate
995

Solomon Marcus

răspunde la orice întrebare, că el ştie tot, e cel care nu
greşeşte niciodată.
Octav: Din păcate, sunt mulţi profesori care gândesc
exact invers.
Vă îndemn să mă suspectaţi
Solomon Marcus: Vedeţi, s-a creat un cerc vicios,
pentru că şi ei au fost odată la rândul lor elevi care au
fost educaţi tot în acest fel. Adică se reproduce un
model bolnav. Deci iată lucruri pe lângă care noi trecem
fără să le mai observăm, dar ele sunt simptomele
marilor boli de care suferă educaţia. Vă îndemn să mă
suspectaţi în tot ceea ce spun. Să nu credeţi: „A, dânsul
e academician, înseamnă că tot ce ne spune e literă de
Evanghelie.”
Prof. Luminiţa Vârlan: Acum, să fiţi absolut convins
că noi vă suspectăm!
Solomon Marcus: Chiar vă rog să faceţi cu mine ceea
ce eu vă sugerez să faceţi cu elevii.
Prof. Luminiţa Vârlan: Noi vă suspectăm, dar ceea ce
cred eu e că aveţi dreptate în tot ce spuneţi. Şi încercând cumva
să leg cele două exemple la care v-aţi referit, adică şi atitudinea
acelui tânăr, şi poziţia aceasta a profesorului în raport cu
manualul şcolar, cred că de fapt ţine de atitudinea profesorului
şi de modul în care profesorul reacţionează în clasă.
996

Rãni deschise

Cea mai mare responsabilitate o au învăţătorii
Solomon Marcus: Vedeţi, de aceea spun că cea mai mare
responsabilitate în clasă o au învăţătorii. Pe locul doi
profesorii de la gimnaziu şi, abia pe urmă, cei de la liceu, iar
de la universitate vin în eşalonul al treilea. În mâna
învăţătorilor e însă cheia principală. Pentru că, dacă ei îi
deprind pe copii în acest spirit, aceştia se vor forma astfel de
la vârsta aceea despre care marele psiholog al secolului XX,
Jean Piaget, spunea: „aceea este vârsta esenţial formativă”,
vârsta 5-6-7-8 ani. Acolo, în primul rând, se formează
deprinderile de bază. Şi dacă nu se întâmplă acest lucru, atunci
multe greşeli ulterioare sunt ireversibile, nu mai pot fi
corectate, poate doar uşor atenuate...
Prof. Luminiţa Vârlan: Şi cred că e şi un pericol
foarte mare la vârsta aceea, pentru că atunci copilul învaţă
prin imitaţie. Este foarte important ca profesorul să aibă
curajul să îi stimuleze pe elevi şi în raport cu el. Pentru
mine a fost extrem de important când elevii mei au fost
exigenţi cu mine, când au vrut să fiu bine pregătită, când
au vrut să fiu şi elegantă, când au vrut să fiu şi bine dispusă
în relaţia cu ei, adică să fiu disponibilă...
Căutaţi greşeala
Solomon Marcus: Eu am făcut acest exerciţiu cu
studenţii mei: am introdus în mod deliberat o anumită
997

Solomon Marcus

chestie nevalabilă, să văd dacă strigă cei din sală „Staţi!”.
Am făcut şi asta uneori. Evident, trebuie făcut şi asta.
Adică trebuie să încercăm să exploatăm avantajele
dezavantajelor. Adică dezavantajul de a avea manuale în
care apar multe infracţiuni să îl transformăm în acest
avantaj. Sau elevii să-şi citească unul altuia o anumită
lucrare şi să spună: „Ia uite, ce greşeli observi aici?” Ştiţi
ce-i interesant la aceste exerciţii? Veţi observa că mulţi
dintre ei, prin faptul că i-aţi provocat să devină suspicioşi,
încep să suspecteze şi lucrurile valabile. Şi atunci îţi dai
seama câtă încredere au ei în lucrurile pe care le învaţă.
Adică, domnule, ai învăţat că doi şi cu doi fac patru, dar
hai să vedem dacă sub intimidare mai susţii lucrul ăsta.
Ceva de genul ăsta. E foarte important că începi să
suspectezi de a fi greşite şi unele lucruri corecte.
O profesoară: Dar eu cred că uneori alergăm şi după
nişte false probleme. Problema manualelor – e clar: există
manuale proaste, există clase unde nu sunt manuale. La
liceu, de exemplu, clasele terminale trebuie să-şi cumpere
manuale. Dar manualele, în prezent, în reglementările
privind utilizarea manualelor, sunt un instrument de lucru.
Deci ele nu mai sunt obligatorii, ci programa este
obligatorie. Şi confirm ceea ce zicea şi doamna Inspector
General: este problemă de atitudine. Învăţământul
întotdeauna a avut probleme şi cu manualele, şi de altă
natură – probleme sociale, dar atitudinea profesorului la
998

Rãni deschise

clasă... Cincizeci de minute înseamnă o oră. În cincizeci
de minute nu poate să-şi permită să nu construiască o lecţie
luând în consideraţie greutăţile cu care se confruntă. Dar
noi trebuie să selectăm care ne sunt priorităţile ca profesor
şi priorităţile elevului ca elev. Să încerc să-l ajut prin a-i
da instrumente de lucru: xerocopii, suporturi de lecţie,
suporturi de curs, internetul, pe care îl putem utiliza în
diferite modalităţi, calculatorul. Deci atitudinea pe care aţi
relevat-o, cu manualul, este reală, e clar. Se aplică de către
foarte mulţi profesori la clasă metoda lucrului cu manualul,
care este o metodă în care implicăm şi elevul; profesorul
este obligat să-l pună pe elev în situaţia de a lucra cu
manualul. Dar eu asta vreau să punctez: oricâte greutăţi ar
fi, profesorul nu are scuze. Este responsabilitatea lui.
Sub teroarea controalelor
Solomon Marcus: Da. De multe ori, discutând aceste
lucruri cu diferiţi profesori, ştiţi ce mi se răspundea? „Sigur
că şi noi ne dăm seama că aşa ar trebui, aşa ar fi bine, dar
suntem sub teroarea controalelor care ne cer să respectăm
programa; până la cutare dată calendaristică să fii cu
predarea la cutare lecţie”. Şi lucrul acesta îl determină să
nu dea frâu liber întrebărilor care vin de la elevi, pentru că
ele îl deranjează. Profesorul ţine să predea ceea ce el a
pregătit de acasă. Nu să fie pregătit să reacţioneze la
999

Solomon Marcus

provocările elevilor săi, reacţii care nu puteau să fie
pregătite de acasă.
Prof. Luminiţa Vârlan: Nu, aici eu cred că de fapt noi
n-avem scuze. Adică scuza asta toţi o avem, indiferent de
disciplina pe care o predăm: şi română, şi matematică, şi
fizică, şi chimie. Toţi avem de parcurs o programă. Dar asta
nu înseamnă că nu trebuie să fiu atent la nevoile elevului. Şi,
din punctul meu de vedere, nu este pardonabil ca un profesor
să nu accepte intervenţia elevului la o oră, indiferent cum
este această intervenţie. Că uneori poate să fie şi maliţioasă.
Elevii noştri pot fi şi maliţioşi în raport cu noi. Dar nu există
nicio scuză, din punctul meu de vedere, să nu mă opresc şi
să n-am un tip de reacţie dacă el simte nevoia să aibă reacţie.
Când nu înţelegi, întrebi
Solomon Marcus: Am două caiete acasă, pline cu
impresii de la inspecţii de grad. Şi vă spun ce am observat.
Ceream mereu să mi se acorde cinci minunte la sfârşitul
orei, să am şi eu un mic dialog cu elevii. Şi le spuneam:
„La început profesoara a folosit cutare cuvânt.
Dumneavoastră ştiţi ce înseamnă cuvântul ăsta? Îl
cunoaşteţi?” Mă refeream la un cuvânt la care bănuiala
mea era că nu l-au înţeles. „În momentul în care l-a folosit
şi nu l-aţi înţeles, imediat trebuia să ridicaţi mâna şi să
cereţi o explicaţie. De ce n-aţi făcut-o?” Aşa au fost
1000

Rãni deschise

învăţaţi: să nu-l deranjeze pe profesor. Profesorul predă.
Acest verb odios. Asta-i sarcina lui principală: să predea.
Şi li s-a inculcat această idee că e un act de indisciplină
să-l întrerupi pe profesor şi să întrebi ceva. Şi cu astfel de
detalii omorâm educaţia.
Vă spun un lucru – la fiecare grevă pe care o fac
profesorii, să observaţi că apare la televizor: „În ziua cutare
va fi grevă generală”. Şi pe urmă urmează textul următor:
„Elevii vor veni la şcoală, profesorii vor veni la şcoală
să-i supravegheze pe elevi, dar nu vor preda”. Iată iarăşi
un aparent detaliu care trădează o mentalitate nenorocită.
Adică: elevul vine şi stă cuminte în bancă, aşa cum eram
şi noi. Mi-aduc aminte de şcoala primară din Bacău pe care
am urmat-o şi am şi fotografia clasei, fotografia tipică,
ideală: toţi elevii, aşa, cu braţele încrucişate la piept, tăcuţi.
Ăsta era portretul-robot ideal al elevului cuminte, care nu
deranjează nici prin mişcări inutile, nici prin întrebări etc.
Şi atunci, în condiţiile astea, ce rezultă din această
desfăşurare a grevei? În primul rând, profesorii nu vor preda.
Adică ei se vor uita la elevi, elevii se vor uita la profesori în
tăcere... Vă daţi seama ce aiureală? Când, de fapt, ce ar
trebui să se întâmple cu elevii în timpul de grevă? Ar fi
trebuit să fie învăţaţi din zilele obişnuite de şcoală ca din
când în când să se descurce pe cont propriu, adică: să
citească o pagină din manual sau din notiţele de la clasă, să
însemne pe margini nişte nedumeriri, să se controleze între
1001

Solomon Marcus

ei: „Ia să vedem, tu ai înţeles aici? Dar cutare... ce înseamnă?
Ia dă-mi tu textul pe care l-ai scris, să vedem dacă nu-ţi
găsesc eu unele greşeli”. Există o sumedenie de acţiuni pe
cont propriu, pe care le pot lua elevii şi care de fapt ar trebui
să devină un lucru permanent, ce ar putea să fie făcut şi în
timpul grevelor. Şi, în loc să facem lucrul ăsta, îi chemăm
să stea cuminţi în bancă. Deci dintr-odată din acest lucru se
vede că noi menţinem pentru educaţie un portret-robot de
mult depăşit. Pentru că acţiunea principală a profesorului nu
e să predea, ci să interacţioneze cu clasa. Să facă un dialog.
Cuvântul a preda mi se pare complet depăşit. Adică a preda
înseamnă: el să rostească un monolog, elevii să copieze în
caiete cât ajung să reţină din acel monolog şi cu asta basta.
O profesoară: Aş vrea să aduc în discuţie faptul că
profesorul îşi construieşte de-a lungul carierei sale un
anumit tip de orgoliu: acela că el ştie foarte mult şi
încearcă să dovedească elevilor acest lucru, depăşind ceea
ce este conţinut în manual şi practic învăţându-l astfel pe
elev să nu apeleze la manual, ci să fie atent la ce spune
profesorul. Or, asta este o mare greşeală.
Marginalizarea manualelor
Solomon Marcus: Vă daţi seama cât de nenorocită
este această idee? Dacă eu scot manualul din calitatea lui
de personaj principal al actului educaţional înseamnă că
1002

Rãni deschise

scot lectura din actul educaţional. Adevărata învăţare nu
se poate face fără actul de lectură, de relectură, de
elaborare, de redactare... Dacă el rămâne doar la forma lui
verbală, spontană, e cu totul insuficient. Deci faptul că
manualul e pus între paranteze – şi am observat în mod
special la matematică lucrul ăsta, dar e valabil în general
– este foarte grav. Mi-aduc aminte de o carte apărută între
cele două războaie mondiale de Max Nordau, care se
chema „Minciunile convenţionale” – cum trăim viaţa
socială într-o serie de minciuni convenţionale, le acceptăm
toţi, ne facem că nu le vedem. Aşa e şi povestea asta cu
manualul pe care doar scrie pe el că e de clasa a şaptea,
dar de fapt e pentru profesor. Ce e aiureala asta? Sunt
simptome de boală. Aveţi dreptate.
O profesoară: Faptul că, la nivel de autoritate, să
zicem la nivel de Minister, ni se spune: „Programa este
obligatorie, manualul nu este obligatoriu” conduce
profesorul la ideea că el îşi poate construi propria
dizertaţie, pentru că el nu vine cu ceva scris.
Solomon Marcus: Dacă nu-i folositor, de ce l-au mai
aprobat?
O profesoară: Exact. Dar, aşa cum spuneaţi, şi un
manual prost poate fi o oportunitate pentru ca un copil să
lucreze pe el. Vreau să spun că, de fapt, lucrând pe manual,
el va învăţa să înveţe toată viaţa, pe când lucrând cu
profesorul va rămâne dependent de profesor. Şi în
1003

Solomon Marcus

momentul în care nu va mai fi în şcoală el nu va mai şti să
înveţe pentru că nu va mai fi lângă el profesorul. El trebuie,
şi pe un manual prost, să înveţe să înveţe.
Frontul principal al educaţiei
Solomon Marcus: Aşa este, aveţi dreptate. Părerea mea
este următoarea: dacă profesorii reuşesc să multiplice aceste
atitudini la care vă referiţi şi să devină o mişcare de masă în
lumea educaţională, sub această presiune şi factorii de decizie
vor fi obligaţi să se schimbe. Adică părerea mea este că în
mâinile dumneavoastră este în primul rând educaţia. Numai
aparent este în primul rând în mâinile Ministerului.
Am fost într-o emisiune radiofonică cu doamna
ministru Andronescu şi am spus deschis: „Nu vă uitaţi la
ce face Ministerul. Nu ăsta-i lucrul cel mai important!” Şi
ea n-a avut încotro, mi-a dat dreptate. E ca într-un război:
există frontul principal – cei care sunt frontul principal
în luptă cu inamicul şi pe urmă este spatele frontului –
ministerele, Inspectoratul, toţi cei care se agită, pedagogii.
Dumneavoastră sunteţi în linia întâi. Lupta pe care o
ducem este ignoranţa, cu cei pe care vrem să îi educăm.
Dumneavoastră sunteţi frontul propriu-zis. Toţi ceilalţi
sunt spatele frontului. Trebuie să ne intre în cap acest lucru.
Şi noi putem, prin presiunea noastră, să modificăm şi
actele legislative.
1004

Rãni deschise

Chiar e nevoie de inspectori?
Vă fac o mărturisire. Ieri discutam la masă cu prietenul
meu, profesorul Postolică, şi la un moment dat ştiţi ce i-am
spus? Poate o să supăr pe unii. Domnule, dacă stăm să ne
gândim bine, chiar e nevoie de aceste Inspectorate? Ia să
ne gândim bine la toate activităţile pe care ele le prestează,
inspecţiile. Pentru fiecare situaţie punctuală se constituie o
comisie formată din profesori vrednici care au o anumită
experienţă. De ce e nevoie de o meta-instanţă din afara
şcolilor? Nu vreau să dau un răspuns greşit, că poate îmi
scapă unele lucruri, dar mă întreb dacă nu cumva în această
lume educaţională nu există şi elemente parazite, la care
am putea renunţa. Dacă nu cumva mărim în mod artificial
birocraţia educaţională.
Prof. Luminiţa Vârlan: Apropo de Inspectorat şcolar
şi dincolo de faptul că acum, pasager, aşa, ca orice trecător,
sunt Inspector General. De foarte multe ori am spus că nu
e nevoie de inspectori şcolari şi îmi susţin acest punct de
vedere, că nu e nevoie de directori de şcoală atâta vreme
cât profesorul face ce trebuie. Vă spun cu toată sinceritatea
şi vă mărturisesc cu suferinţă că altfel văd rolul unui
Inspectorat şcolar şi alte lucruri facem decât ce cred eu că
ar trebui să facem.
Solomon Marcus: Eu vă mărturisesc că tot ce aţi spus
dumneavoastră şi ieri şi astăzi mi-a mers la suflet. Adică
1005

Solomon Marcus

într-adevăr se vede că aveţi o viziune foarte sănătoasă. Dar
eu nici nu m-am gândit la persoana dumneavoastră, eu
m-am gândit în general, aşa cum le ştiu eu întâmplător din
Bucureşti.
Prof. Luminiţa Vârlan: Dar daţi-mi voie, pentru că
întâmplător vorbim despre asta. Adică n-am spus aceste
lucruri altă dată şi acum mi le retrag. Am spus întotdeauna:
nu-i nevoie de inspector şcolar general, nu-i nevoie de
inspector, nu-i nevoie de director, dacă profesorul ştie ce
să facă într-o clasă. Şi vreau să vă spun că intram în clasă
cu foarte mare respect faţă de colegii mei care se aflau
acolo în faţa unei clase, oameni cu grade didactice, cu
performanţă.
Acordarea gradelor didactice: o zonă bolnavă
Solomon Marcus: Vă spun drept, apropo de grade –
iarăşi, sper să nu deranjez –, în timpul celor douăzeci de
ani cât am mers la inspecţii de grad, însuşi modul în care
decurg aceste inspecţii de grad întâi mi-a lăsat amintiri
foarte neplăcute în general. Pentru a mă referi la
matematică, dar lucrul este valabil în general, foarte rar
s-a întâmplat ca o lucrare de grad întâi să se poată converti
într-un articol la „Gazeta matematică” pentru profesori. Şi
asta îmi spune tot. Asta-mi arată falimentul modului de
desfăşurare a acordării Gradului întâi. Vă mărturisesc că
1006

Rãni deschise

şi la Gradul al doilea este vizibilă aceeaşi problemă – de
altfel, acum vreo două luni, în România literară, a existat
un articol al unei profesoare de literatura română, despre
modul de desfăşurare a acordării gradului al doilea; nu ştiu
dacă l-aţi văzut. Toate lucrurile astea mi se par bolnave.
Prof. Luminiţa Vârlan: Nu numai că sunt bolnave,
sunt şi traumatizante.
În loc de „inspecţie”, n-ar fi mai frumos „vizită?”
Solomon Marcus: Exact. Acum să ne-nţelegem:
dumneavoastră aţi spus: „dacă profesorul ar şti ce
anume...”. Eu nu împart profesorii în două categorii: cei
care ştiu şi cei care nu ştiu. Dar eu cred că mai bine s-ar
ameliora lucrurile, dacă fiecare dintre profesori, din când
în când, ar prelua şi o funcţie de supraveghere, de
evaluare clinică a unui coleg al său, adică să nu fie numai
unii care pe viaţă să fie inspectori, adică cei care
controlează pe alţii, iar alţii să fie pe viaţă controlaţi de
alţii. O să vă mai spun un lucru: într-o discuţie ieri cu un
profesor, ştiţi ce cuvânt a folosit pentru a descrie relaţia
– care nu era însă din Piatra Neamţ – dintre profesor şi
Inspectorat? A folosit cuvântul „teroare”. Şi să ştiţi că un
lucru similar l-am întâlnit şi în alte părţi din România.
Cuvântul „teroare”. Mie mi se pare că fiecare dintre
profesori trebuie să treacă prin stadii în care să fie obligat
1007

Solomon Marcus

să facă evaluări critice ale unor colegi ai săi. Adică să fie
un echilibru între a fi controlat de alţii şi a controla tu pe
alţii. Să nu fie o împărţire fermă a celor care pe viaţă sunt
cei care dau note şi a altora cei care pe viaţă sunt cei
cărora li se dau note.
De ce n-am fost niciodată referent la un manual?
Prof. Luminiţa Vârlan: Nu, aici ştiţi foarte bine că noi
nu suntem pe viaţă. Acum vin alegerile şi... n-apucăm nici
măcar vreo doi ani.
Solomon Marcus: E-adevărat, dar am mai observat un
lucru care nu are neapărat legătură cu inspectoratul.
Uitându-mă la manualele şcolare de matematică, citeam la
fiecare o listă lungă de referenţi. Şi m-am întrebat: domnule,
eu de atâta vreme public articole critice la adresa manualelor
şi nu s-a gândit nimeni să mă pună şi pe mine referent la
vreun manual de matematică. Şi, uitându-mă cu atenţie la
componenţa listei de referenţi, am observat de fapt că ele
sunt de forma următoare: A e referent la un manual al lui B,
B e referent la un manual al lui C, C e referent la un manual
al lui D, D e referent la un manual al lui A. Este o lume
închisă – şi aici metafora mafiei mi se pare perfect legitimă.
E o lume închisă, în care oamenii iau alternativ rolul de autor,
rolul de referenţi. Vă spun: în mod clar asta se întâmplă. Şi
atunci mi-am explicat de ce nu sunt eu un candidat posibil la
1008

Rãni deschise

calitatea de referent; de ce eu trebuie să-mi spun părerile
numai după ce manualele apar, şi niciodată înainte de a
apărea. Acum, dacă în altă disciplină lucrurile decurg altfel...
Dar nu cred. Mă tem că acesta este scenariul, unul din factorii
care împiedică îmbunătăţirea situaţiei. Mă înşel?
Prof. Luminiţa Vârlan: Nu. Vreau să vă întreb un
lucru. Vă mărturisesc că ani de zile m-am gândit cum se
poate face inspecţia şcolară în aşa fel încât ea chiar să aibă
o finalitate corectă – pentru că vorbeaţi despre convenţii
şi de minciuni convenţionale în care trăim... De obicei ne
ducem în inspecţii, vedem ce-i de văzut; însă formule de
genul „Doamna este preocupată permanent...” pe mine mă
scot din minţi.
Să ne ferim de limba de lemn!
Solomon Marcus: Cele mai multe referate la inspecţii
sunt în perfecta limbă de lemn. Ştiţi că a apărut în Franţa o
carte intitulată „La langue de bois” – „Limba de lemn”
aparţinând lui Françoise Thom, fiica marelui matematician
René Thom. Cartea a avut un mare succes la noi şi sintagma
aceasta „limbă de lemn” a devenit foarte frecventă. Eu aş
spune că un profesor trebuie să se ferească foarte tare să fie
prizonierul limbii de lemn. Şi din păcate majoritatea
referatelor la inspecţii de grad sunt elaborate în această limbă
de lemn.
1009

Solomon Marcus

Prof. Luminiţa Vârlan: Limba de lemn este un aspect
al inspecţiei şcolare şi i-am rugat întotdeauna pe colegii
mei să încercăm, să redactăm procesul-verbal în aşa fel
încât omul la care mergem să se poată recunoaşte în ceea
ce am scris despre el, chiar dacă stilul impus este cel
administrativ. Deci să nu facem un şablon pe care să-l
aplicăm indiferent de şcoala în care mergem, indiferent de
colegul la care mergem. Acesta este un aspect. Este
minciuna convenţională în care trăim: totul este minunat,
noi ne prefacem că doamna profesoară a fost minunată la
oră, iar doamna profesoară se preface ca eu sunt minunată
că m-am dus acolo. De obicei se rosteşte formula asta:
„Mulţumim doamnei Inspector că se află în mijlocul
nostru.” Eu rog să nu mi se mulţumească, pentru că iau un
salariu şi îmi fac datoria. Nu mă obligă nimeni să rămân
Inspector General dacă nu simt nevoia să fiu, putem fi
înlocuiţi, şi chiar vom fi, repede.
Problema este: cum credeţi dumneavoastră că se
poate face inspecţia şcolară? Eu m-am gândit la asta ani
de zile.
Cuvântul „inspecţie” sună nepotrivit
Solomon Marcus: Chiar cuvântul „inspecţie” sună
nepotrivit. De ce nu i s-ar spune „vizită” ? Vedeţi, cuvintele
au şi ele conotaţiile lor şi eu aş înlocui cuvântul „inspecţie”
1010

Rãni deschise

cu cuvântul „vizită”; Ştiţi de ce? Exact ca la sondajele de
opinie care se fac acum pentru alegeri. Simplul fapt de a
anunţa rezultatele unor sondaje de opinie influenţează
aceste opinii. Şi dacă eu vorbesc despre inspecţie, şi lucrul
ăsta e bine cunoscut, inspecţia la o oră de clasă deformează
această oră de clasă.
Prof. Luminiţa Vârlan: Haideţi să vă mărturisesc
ceva, şi cred că o fac public acum. Cred că am mai spus-o
cuiva, dar niciodată n-am făcut-o public. Să vă mărturisesc
de ce mi-am dorit să ajung Inspector General. Eram în
primul meu an de învăţământ, la Chilii Valea Ursului, sat
în Judeţul Neamţ – eram şi mândră că am obţinut Judeţul
Neamţ la repartiţie, mare performanţă am avut, pentru că
se obţinea greu. În perioada aceea dintre întâi şi
cincisprezece septembrie erau primele mele zile de
activitate ca profesor şi s-a auzit în şcoală: „Mâine vine
tovarăşa Inspector General la noi.” Deodată, nişte oameni
care până atunci mi s-au părut normali au devenit
anormali. Unul ştergea praful într-un colţ, altul se
împiedica, altul căra nu ştiu ce manuale.
Solomon Marcus: Şi pe urmă există tendinţa asta a
celor mai mulţi profesori ca la inspecţie să lucreze numai
cu cei trei-patru elevi cei mai buni. Adică dintr-odată nu
mai ai o imagine a unei clase normale, unde ai diverse
tipuri de elevi: foarte buni, buni, mediocri. Nu. Nu mai
lucrează decât cu cei trei-patru.
1011

Solomon Marcus

Prof. Luminiţa Vârlan: Şi atunci, când am băgat de
seamă că nişte oameni care până atunci se purtau normal
deodată au devenit anormali, mi-am făcut cruce şi-am zis:
„Doamne, să mi-ajute Dumnezeu, nu s-ajung Inspector
General”, că în momentul ăla nu-mi imaginam povestea
asta, „dar s-ajung în acele clipe când vor spune oamenii
într-o şcoală: «Ce bine, mâine vine la noi Inspectorul
General. Să vină, domnule, să vadă cum lucrăm»”.
Solomon Marcus: Atunci ar trebui să nu se mai
numească Inspector... asta-i prin tradiţie o spaimă.
O profesoară: Nu cuvântul este de vină. Ci anumiţi
oameni, care au deţinut de-a lungul timpului o astfel
de funcţie ce se exprimă prin cuvânt – cuvântul de
„inspector” –, au creat de-a lungul timpului o anumită
percepţie.
Uitaţi-vă cu atenţie în maculatoarele elevilor!
Solomon Marcus: „Revizorul” de Gogol. Ştiţi ce
fac eu? Ca să nu cad victimă acestei situaţii, când merg
într-o clasă de elevi, iau maculatoarele unor elevi şi văd
ce scrie-n ele de la începutul lor. Şi acolo cele mai
multe lucruri au fost scrise nu în orele de inspecţie,
ci în orele normale. În felul ăsta îmi fac o imagine a
unei situaţii autentice. Parcurg vreo cinci-şase
maculatoare de la diverşi elevi, pe care eu le aleg, şi
1012

Rãni deschise

dintr-odată am o imagine care nu mai e prizonieră a
acelei ore inspectate.
Prof. Luminiţa Vârlan: Dar uitaţi-vă şi la coada
maculatorului, că acolo e mai interesant.
Solomon Marcus: Am caietele mele de „impresii la
inspecţii de grad” – aşa se cheamă. Pusesem şi un pariu,
pe care nu l-am pierdut. Şi anume: dau un premiu acelei
şcoli la care, în diversele texte de pe pereţi, gazete de
perete, slogane etc., nu găsesc nicio greşeală de limbă. Şi
vă spun că în nicio şcoală din cele la care am fost în
inspecţie de grad n-am pierdut acest pariu. Peste tot am
găsit greşeli în lucruri afişate pe pereţi.
O doamnă: Dar sunt atâtea lucruri care nu se găsesc
în caietele elevilor... Mă şi gândeam că la fel gândesc
uneori părinţii. Vin copiii acasă şi părintele se uită: „Să
vedem ce-ai făcut astăzi la şcoală”. Şi în caiet nu se găseşte
nimic. Şi a doua zi părintele vine şi spune: „Păi
ce-aţi făcut ieri, că în caiet nu se află nimic?!”. Şi la un
moment dat, ca profesor de matematică, le-am spus
următorul lucru: „Am făcut exerciţii mentale. Sunt atât de
importante... I-am învăţat pe copii să aproximeze. Un copil
calculează cât fac doisprezece ori cinci sute. Şi-mi dă
răspunsul: un milion, ceea ce e greşit (sau doisprezece ori
cinci sute douăzeci şi unu)? Fără să ştiu rezultatul exact.
Copiii au tendinţa de a analiza în detaliu nişte lucruri, fără
să vadă imaginea de ansamblu.
1013

Solomon Marcus

Pe internet aflăm reacţiile elevilor la examene
Solomon Marcus: Să ştiţi că pe internet, în sezoanele
de examene, bacalaureat, examene de admitere la liceu,
găsiţi reacţiile elevilor. Eu le-am urmărit şi vă pot da,
câteva exemple. De pildă: sfaturi date de fetele care ieşeau
din examen celor care urmau să intre. Sfaturile erau de
tipul următor: „Mă, fii atentă, să vorbeşti tot timpul, să nu
faci nicio pauză. Cum ai făcut o pauză, cum îţi pune o
întrebare. Să nu-l laşi în pace, să-ţi pună vreo întrebare; să
vorbeşti tot timpul”. Şi vocabularul e specific: „baftă”,
„haios”, „pe bune”, un întreg jargon de liceeni. Să ştiţi că
şi de acolo profesorii pot să înveţe unele lucruri, să vadă
ce imagine li se construieşte de către elevi; probabil or fi
unii profesori de genul ăsta, care sunt impresionaţi de
faptul că elevul dă din gură tot timpul. „Totul e să nu taci”.
O profesoară: În special la discipline umaniste. La
matematică se creează nişte momente de tăcere.
Solomon Marcus: Acolo apar alte păcate. Acolo apare
păcatul acesta al accentului excesiv pe corectitudine
formală în dauna înţelegerii semnificaţiilor. Problemă
foarte gravă.
O profesoară: Şi care se regăseşte şi la nivele înalte,
chiar şi în universităţi.
Solomon Marcus: Da. Să ştiţi că internetul ne ajută
foarte mult în chestiile astea.
1014

Rãni deschise

Un profesor: Spuneţi-ne, vă rog, insist totuşi.
Solomon Marcus: Da, acum să revenim la întrebarea
dumneavoastră. Aţi pus o întrebare foarte bună,
problema asta cu provocarea internetului. În România se
întâmplă un lucru foarte grav. Chiar în lumea bună a
intelectualilor este foarte răspândită ideea după care
calculatorul şi în special internetul sunt o ameninţare la
adresa culturii. Mi-aduc aminte, de pildă, de o discuţie între
înalţi intelectuali, la televizor. Erau Neagu Djuvara,
Bălăceanu-Stolnici şi încă vreo doi tot de calibrul ăsta. Care
era cântecul pe care-l intonau toţi? „Toate ca toate, dar
adevărata ameninţare la adresa culturii...”. Nu. Întâi
spuneau: „Uite că unii zic că intrarea în Europa e o
ameninţare, că ne ameninţă tradiţiile, ne ameninţă identitatea
noastră naţională...” Până la urmă au căzut de acord că asta
este o falsă primejdie. Şi am mai căzut de acord şi asupra
altei chestiuni: adevărata ameninţare este internetul.
Internetul – înger sau diavol?
Solomon Marcus: M-am îngrozit. Cum Dumnezeu să
spui aşa ceva despre o adevărată revoluţie care în
potenţialul ei poate să schimbe extraordinar viaţa – s-o
schimbe în sensul bun. Eu, personal văd cât de mult
beneficiez. Internetul mi-a schimbat viaţa prin faptul că
pot interacţiona cu lumea în fiecare zi. Am mesaje primite
1015

Solomon Marcus

din toate colţurile lumii şi eu, la rândul meu, trimit mesaje.
Metabolismul meu cu lumea culturii este extraordinar –
mai puternic decât înainte. Elaborarea ideilor este mai
puternică. Înainte, de pildă, dacă vroiam să intru într-o
anumită temă, primul lucru era să-mi strâng bibliografia a
ceea s-a publicat în acea temă. Era ceva infernal să cauţi
ce s-a publicat. La un moment dat mi-am spus să mă ocup
de problema metaforei în matematică, ceea ce multora li
se pare o aiureală; am format sintagma „metafora matematică” pe Google şi am primit vreo opt sute de intrări. Mai
recent m-a interesat iconicitatea sintactică, o problemă
importantă în lingvistică; iarăşi, alte nu ştiu câte sute de
intrări. Vă daţi seama ce-nseamnă lucrul ăsta? Să capeţi
pusă pe tavă o informaţie extraordinar de bogată şi în mare
măsură la zi în problema de care vrei să te ocupi, când
înainte pierdeai ani ca să-ţi strângi o astfel de informaţie...
Şi atunci să-ţi baţi joc de acest lucru? Să spui că este o
ameninţare...?
Evident că trebuie să ştii să-l utilizezi. Orice lucru bun
are şi părţile lui rele. Trenurile au accidente, avioanele au
accidente. Şi atunci propunem să nu ne mai deplasăm cu
avionul, să nu ne mai deplasăm cu trenul? Vă daţi seama?
Şi cum Dumnezeu s-a putut ajunge la această anomalie, la
această patologie, i-aş spune? Auzim adesea spunându-se:
„Domnule, nu-l mai lăsa pe internet”, pentru că,
într-adevăr, tentaţia unui copil needucat este să meargă
1016

Rãni deschise

doar la anumite lucruri pe internet. Dar unul din rolurile
mari ale şcolii de azi este educaţia folosirii internetului.
Adică ştiţi cum este? Vine cineva, un om needucat, incult,
la Paris. Parisul e o lume întreagă, ai de toate acolo: ai şi
marile splendori ale culturii, ai şi cele mai terifiante locuri
de dezmăţ. Şi atunci, sigur că, dacă mergi la întâmplare şi
te laşi numai pradă instinctelor, te duci mai mult la alea
rele. Dacă eşti educat, ştii unde să te duci... Aşa e şi cu
internetul. E un univers întreg. Educarea folosirii pozitive
a internetului trebuie să fie un rol de bază al profesorului
de azi. Internetul deocamdată e tânăr, n-are decât vreo
douăzeci de ani. Dar o să vedeţi în anii următori ce mutaţii
va aduce în cultură, în ştiinţă... peste tot.
Cred în educaţia frecventării internetului – aici putem
şi specula plăcerea copilului de a se aşeza în faţa
calculatorului, el fiind atras de partea ludică, de joc. Să
folosim această atracţie pentru a-l educa să frecventeze
internetul. Este un lucru extraordinar. Şi trebuie în mare
măsură să îi dezvăţăm de obiceiurile rele de folosire a
internetului.
Este inadmisibil ca atât de mulţi intelectuali, în
special din lumea umanistă, să aibă o reprezentare incultă
a internetului. Pur şi simplu să nu înţeleagă. Îmi amintesc
de regretatul Octavian Paler, un scriitor foarte bun, dar
opinii aberante când era vorba de calculator. Cum e posibil
lucrul ăsta? Mi se pare foarte importantă această
1017

Solomon Marcus

componentă educaţională, ea este esenţială. Dacă sunteţi
de altă părere, vă rog să-mi spuneţi, pentru că, din păcate,
deocamdată părerile global negative despre calculator şi
despre internet sunt încă foarte frecvente. Mie mi se pare
că este un semn de crasă incultură. La prea mulţi
intelectuali nu s-a creat încă nevoia de a comunica cu
lumea. Or, mie mi se pare că asta este iarăşi o infirmitate.
E o infirmitate gravă, pentru că starea naturală a unui
intelectual astăzi este aceea de a simţi nevoia să comunici
cu lumea, pentru că peste tot în lume sunt oameni care au
interese intelectuale comune cu ale tale. Mi se pare că este
aici iarăşi o proastă înţelegere a tradiţiilor. Unii văd în toate
astea o ameninţare. Nu, dimpotrivă, e o provocare de a ne
reexamina critic toate prejudecăţile, să vedem care din ele
rezistă şi care nu. Nu ştiu ce părere aveţi dumneavoastră.
Un profesor: Raportul dintre tehnică şi umanism.
Internetul se încadrează în această relaţie: efectele tehnicii
asupra omului. Deci tehnica şi umanismul.
Cartea şi internetul: nu adversari, ci aliaţi
Solomon Marcus: Dar dumneavoastră nu vedeţi că vin
mulţi cu această prostie, că internetul ar ameninţa cartea?
Cum să ameninţe cartea, domnule? Dimpotrivă: de pe internet
aflăm despre cele mai interesante cărţi care apar în lume. De
câte lucruri am aflat eu cu ajutorul internetului... În loc să se
1018

Rãni deschise

vadă capacitatea sinergetică existentă între internet şi carte,
punem în prim-plan o prostie: că internetul ameninţă cartea.
O profesoară: Este şi aici o manipulare. Anul trecut
am fost trimisă la o televiziune locală, mi s-a spus că
trebuie să vorbesc despre internet, drept pentru care am
trecut în revistă nişte lucruri deosebite, noi, şi
m-am pregătit de emisiune. De fapt şi de drept, acolo se
aştepta de la mine să spun cât de dăunător este. Am zis că
îmi pare rău, fiind profesor de informatică, nu pot să spun
cât de dăunător este internetul pentru ceilalţi. Drept pentru
care n-am mai avut voie să vorbesc în emisiune. Şi
reportera era încântată de ea: „Astăzi am scris pe net
«cumpăr droguri». Îţi dai seama că am obţinut oferte? Cât
de grav este acest lucru?”. În gândul meu: „Dacă asta ţi-a
dat prin minte să cauţi... Ai găsit ce-ai căutat.”
Solomon Marcus: Unii reduc internetul la nişte
bloguri nenorocite ale unor gazetari, ale unor politicieni.
Ei cred că la asta se reduce internetul şi tot timpul nu citesc
decât aceste lucruri. Vă daţi seama?
Un domn: Dar chiar dialogurile între adolescenţi fac
parte din lumea lor, este un mod de a comunica. Există
comunicarea pe chat, unde elevii discută între ei, într-o
lume oarecum paralelă, lucruri care le sunt inhibate de
şcoală, familie.
Solomon Marcus: Aveţi dreptate. Îmi daţi mari
satisfacţii prin ce spuneţi.
1019

Solomon Marcus

Prof. Luminiţa Vârlan: A fost o discuţie foarte
frumoasă – acum să mă scuze Octav, el este elev la
Colegiul „Petru Rareş“.
Solomon Marcus: Va trebui să-i dăm cuvântul să ne
spună, pentru că este singurul reprezentant al elevilor.
Prof. Luminiţa Vârlan: Mai avem unul şi mai mic.
Solomon Marcus: ...şi pe el să-l ascultăm. Aţi
observat că în toate dezbaterile privind educaţia în mod
sistematic exact elevii nu sunt chemaţi? Sunt invitaţi
numai pe cei de o parte a baricadei.
Prof. Luminiţa Vârlan: Vroiam să vă spun un lucru.
La un moment dat, anul trecut, doamna General Adjunct
care îmi este şi colegă, amândouă fiind titulare acolo ...
Internetul, o şcoală a comunicării
Solomon Marcus: E o bucurie pentru mine să văd că
într-adevăr Neamţul beneficiază de persoane atât de
înzestrate intelectual şi fără prejudecăţi.
Prof. Luminiţa Vârlan: Ei, până la un punct. Mai
glumim... Mă sună într-o seară şi-mi spune: „Uite o adresă, un
blog al unui elev de la „Rareş“. Am intrat pe blogul elevului,
pe comentariile elevilor din „Rareş“. Vreau să vă spun că
n-am dormit o noapte, citind tot de pe acel blog. Şi dincolo de
anumite puncte de vedere, anumite expresii, era o radiografiere
extrem de corectă a tot ce se întâmplă în „Rareş“, a atitudinii
1020

Rãni deschise

colegilor noştri din „Rareş“, aşa cum îi vedeam noi din
cancelarie. Elevii noştri ne văd mai bine decât orice inspector,
decât orice director. După radiografiere era şi diagnosticul pus;
numai tratamentul nu-l aveam, ca să ne ameliorăm anumite
lucruri. Dar simptomatologia, diagnosticul erau toate perfecte.
Extraordinar. Dincolo de faptul că era totul scris într-un mod
extrem de savuros. Nu era nimic vulgar.
Solomon Marcus: Internetul le dezlănţuie pofta de a
se exprima şi de a comunica. Ceea ce şcoala face mai
puţin...
Prof. Luminiţa Vârlan: Exact. Ba chiar vreau să vă
spun că, la unul din elevii de acolo, pe care eu nu-l aveam
elev – îl avea însă doamna General Adjunct –, n-ai fi bănuit
niciodată, în ţinuta lui, în fizicul lui, în atitudinea lui în
liceu, ce talent de pamfletar extraordinar ascunde. Şi eu
cred ce spuneaţi dumneavoastră, că şcoala face prea puţin,
din păcate, în a-i descoperi pe elevi. Intrăm în clasă
obsedaţi de pildă, că musai trebuie să-l predăm azi pe
Sadoveanu.
Nu-mi place verbul „a preda”
Solomon Marcus: Ah, Doamne nu! Verbul ăsta!
Prof. Luminiţa Vârlan: Ştiţi ce urăsc eu? Când mă
duc într-o vizită la un coleg de-al meu, profesor de română,
şi-aud „ce vrea să spună poetul”.
1021

Solomon Marcus

Solomon Marcus: Staţi să vă spun ceva despre „ce-a
vrut să spună poetul în această poezie”. Mi-aduc aminte
că Bacovia, poetul oraşului meu, Bacău, a fost întrebat la
o întâlnire cu cititorii: „Domnule Bacovia, aveţi
dumneavoastră un vers aici pe care noi nu-l înţelegem.
Poate ne explicaţi semnificaţia lui.” Versul era aşa:
„Mulţimea generală se va avea în vedere”. Nu ştiu cum e
exact, e ceva cu „se va avea în vedere”. „Ce aţi vrut să
spuneţi cu «se va avea în vedere»?” Şi vă spun ce i-a
răspuns Bacovia. „Când nu aveam serviciu” – şi asta s-a
întâmplat într-o mare parte a vieţii lui –, „mă duceam
mereu din instituţie în instituţie şi făceam o cerere să mi
se acorde un post în instituţia respectivă. Şi de fiecare dată
un birocrat cu ochelarii pe nas scria mare: «Se va avea în
vedere».” Şi de aici: „Mulţimea generală se va avea în
vedere”.
Ei, dacă întrebarea „ce aţi vrut să spuneţi acolo?”
apărea după moartea lui Bacovia, cine Dumnezeu putea
imagina această explicaţie? Dar până la urmă tocmai în
asta constă forţa versului, că el rămâne semnificativ fără a
mai cunoaşte motivaţia lui iniţială. Că el devine
semnificativ după modul în care fiecare cititor citeşte
versul acela. Într-adevăr, prin versul „mulţimea generală
se va...”, Bacovia a ridicat această ipostază de la individ
la lume, la colectivitate; că tratăm şi masele, şi poporul...
„se va avea în vedere” ce vrea poporul...
1022

Rãni deschise

Prof. Luminiţa Vârlan: E o prostie cumplită, pentru
că e important ce îmi comunică mie un text, nu
ce-a vrut poetul.
Solomon Marcus: Lectorul trebuie să trăiască poezia
independent de ce şi-a propus autorul.
Prof. Luminiţa Vârlan: Absolut. Adică semnificaţia
o capătă în raport cu individul care face lectura.
Solomon Marcus: Acum să dăm cuvântul celor doi
elevi.
O profesoară: Am eu o întrebare pe care mi-aş
permite să i-o pun elevului meu Octav, care este un foarte
bun matematician şi informatician. O discuţie pe care noi
am avut-o de multe ori la clasă. De ce spun cei mari,
adulţii, profesorii, părinţii: „Cu internetul ăsta, domnule,
nu mai citeşte copilul nimic.” E-adevărat că „nu mai
citeşte” cărţi?
Octav: E-adevărat, pentru că internetul de multe ori
ocupă mult prea mult timp altor activităţi şi atunci
acaparează timpul liber nu numai al unui elev, ci al oricărui
om; prin activităţi prosteşti pe internet, care nu ajută la
nimic, nu mai este timp pentru citit. Şi atunci se poate spune
că, din cauza internetului, cartea este oarecum dată deoparte.
O profesoară: Deşi, la clasa ta, anul trecut am avut o
surpriză deosebită să văd pe bancă, deşi nu cred că este în
programa de literatura română, „Anna Karenina”. M-a
impresionat.
1023

Solomon Marcus

Prof. Luminiţa Vârlan: Păi „Anna Karenina” chiar nu
putea să fie în programa de literatură română... Poate la
literatură universală.
Internetul, un auxiliar esenţial în învăţare
Solomon Marcus: În activitatea lui la clasă, profesorul
ar putea să reformuleze în mod sistematic ideile: „Uitaţi-vă:
în acest punct va fi folositor să urmăriţi pe internet următorul
lucru...”. Adică să se creeze un reflex de colaborare, de a simţi
nevoia de a pune în colaborare internetul şi cartea, învăţătura
tradiţională cu internetul. Lucrul ăsta trebuie format la şcoală,
pentru că altfel copilul cade sigur prizonier tentaţiei lui ludice,
de joc. Şi trebuie să i se lanseze şi o altă provocare, la fel de
atrăgătoare, şi să descopere treptat şi altceva în internet.
O profesoară: Dar acelaşi risc există şi la lectură. În
fond, putem să citim un roman bun, dar şi o revistă de
cancan.
Octav: Vorbeam de lectura unor cărţi serioase ...
Doamna: Da, dar e acelaşi lucru. Poţi găsi lucruri
utile pe internet, poţi citi lucruri utile, dar poţi să găseşti şi
lucruri inutile.
Solomon Marcus: În cazul discuţiei asupra unei cărţi
serioase, eu îi pot spune: „Uite, vezi în legătură cu
scriitorul pe care noi îl discutăm acum ce sintagme sunt
caracteristice, ce cuvinte? Mergi pe urmele lor pe internet,
1024

Rãni deschise

pe Google, să vezi ce găseşti la această sintagmă şi, în felul
ăsta, să intuieşti modul în care te poţi extinde, pornind de
la acel scriitor, să descoperi o lume a lui care merge
dincolo de el”. Mersul pe diferite sintagme şi cuvinte cheie
pe Google, pe Google Scholar, este o sursă extraordinară
de satisfacţie intelectuală, de bucurie intelectuală. Dar
lucrul ăsta trebuie să-l faci în legătură cu ce învaţă el la
şcoală: „Uite, vezi, care au fost expresiile caracteristice pe
care le-am folosit? Mergi pe urmele lor...” Adică să se
deprindă să vadă în internet o prelungire naturală a ceea
ce află la şcoală. Şi invers. Dacă trecem internetul sub
tăcere şi facem din el un univers alternativ care n-ar avea
legătură cu învăţătura, aşa apare nenorocirea.
Un profesor: Da, dar chestiunea cea mai importantă
din punctul meu de vedere este discernământul
informaţional.
Informaţia e şi prea multă, şi prea puţină
Solomon Marcus: Sigur că da. Ştiţi cum se spune? În
engleză: „information underuse, information overload”.
Observaţi cât de perversă este informaţia. Se vorbeşte de
bombardament informaţional. Dar unde este capcana? În
faptul că informaţia într-un fel e prea puţină, în alt fel e prea
multă. E-adevărat şi că e prea puţină, adică simţi mereu
nevoia că-ţi lipseşte, că ai insuficientă informaţie despre
1025

Solomon Marcus

lucruri care te interesează foarte mult; în schimb, eşti
bombardat cu o serie întreagă de informaţii parazite, care
nu te interesează, care au un efect chiar deranjant, nociv.
Vedeţi, de aceea e nevoie de educaţie – şi vă mulţumesc
că mi-aţi amintit acest lucru –, educaţia trebuie să micşoreze,
pe cât posibil, acest decalaj între informaţia parazită şi
informaţia absentă. Adică informaţia pe care o cauţi şi încă
n-o găseşti, pe de o parte, şi informaţia care vine spre tine
fără ca tu să simţi că ai nevoie de ea şi care te poate
îmbolnăvi, pe de altă parte. Este o sursă posibilă de
schizofrenie. Se vorbeşte despre lucrul ăsta. Schizofrenia
educaţiei poate să fie uneori aceasta. Dacă noi îl bombardăm
pe elev cu o serie întreagă de informaţii nedorite, atunci
drumul e deschis spre o posibilă sursă de boală. S-a şi spus
chiar că nu ştiu ce procent din populaţie suferă de boli
psihice. Asta este una din cauzele principale. Deschizi
televizorul, ai sute de canale... O mare parte e informaţie
parazită, zgomot; fie zgomotul fizic, propriu-zis, acustic, fie
zgomot psihologic, zgomot lingvistic, zgomot de toate
felurile. Zgomotul nu este numai acustic. Există şi zgomot
semantic, cultural. Tot ceea ce vine la moment neoportun, un
lucru pe care nu-l înţelegi, care nu-ţi place, care te deranjează
şi totuşi te simţi bombardat de el, uneori pe stradă, în
magazine, la frizer, etc., asta este o mare problemă socială.
Într-una din cărţile mele, prezint pe larg această
problematică. În ultimii ani am publicat patru cărţi la
1026

Rãni deschise

editura „Paralela 45”, trei din ele se cheamă „Paradigme
universale”: I, II, III. Într-una din ele am capitole întregi
pe aceste probleme, de pildă există un capitol:
„Informaţia”, un altul intitulat: „Comunicarea”, altul:
„Calculatorul”.
Potenţialul educaţional al televizorului
Solomon Marcus: Ca şi internetul, televizorul are un
potenţial extraordinar de a se constitui într-un auxiliar al
educaţiei, dar şi un potenţial extraordinar de zgomot şi de
boală. Şi aici trebuie făcută educaţie. Or, şcoala ce face?
Ignoră aceste lucruri. Uitaţi-vă dumneavoastră la cărţile de
şcoală primară, de clasele întâi, a II-a, a III-a primară. E
ceva groaznic. Sunt manuale care, după părerea mea,
produc pagube educaţionale imense, adevărate crime la
adresa noilor generaţii.
La şcoala mea primară din Bacău, care acum
împlineşte 150 ani, am întrebat „cât la sută din elevii
dumneavoastră din şcoală – acolo există numai şcoală
primară şi gimnaziu, şcoală cu opt clase –, folosesc telefon
mobil?” Răspunsul spontan a fost: „optzeci la sută”. „Cât
la sută au internet acasă?” Tot aşa, „optzeci la sută”.
Dar uitaţi-vă în manualele de şcoală primară, clasa
a II-a, clasa a III-a. Ştiţi cum sunt făcute? Aceste manuale
puteau să fie scrise şi în urmă cu şaizeci de ani. Adică, în loc
1027

Solomon Marcus

să se reflecte acolo tot acest univers tehnologic, în care e
scufundat copilul de azi, ce predomină? Veşnicele probleme
cu vârste: „Ana are azi cu trei ani mai mult decât aveam eu
în urmă cu cinci ani. Câţi ani are Ana?”... şi cu bomboane:
„Ieri sora mea mi-a dat trei bomboane, azi mi-a mai dat două
bomboane, câte bomboane mi-a dat?...” La asta se reduce
manualul şcolar în anul 2009, în acest univers în care noi
trăim acum şi care nu se recunoaşte deloc în aceste manuale.
Iată patologii pe lângă care trecem fără să le observăm, fără
să le acordăm atenţie, şi lucrurile merg mai departe.
Prof. Luminiţa Vârlan: Colegii mei spun că „Ana are
aceleaşi mere, de patruzeci de ani”. Pentru că şi noi am
învăţat în Abecedar „Ana are mere”.
O profesoară: Eu eram terorizată de problemele alea
cu trenurile. Ştiţi? Unul care pleca din A şi se întâlneau
când vroiau ele...
Solomon Marcus: Ne plasăm într-un decalaj fantastic
faţă de vremea în care trăim. Vă rog să vă uitaţi în aceste
cărţi de şcoală primară, să vedeţi cum se produce
schingiuirea minţii copiilor de la vârsta cea mai fragedă.
Către Octav: Mai spuneţi dumneavoastră ceva.
Trebuie să vă gândiţi bine că, prin vârsta pe care o aveţi,
aveţi posibilitatea de a vedea o seamă de lucruri pe care
cei mai în vârstă nu le văd.
Octav: De exemplu, legat de comunicare, din punctul
meu de vedere, comunicarea asta pe chat şi pe Messenger,
1028

Rãni deschise

pe internet, este foarte dăunătoare şi foarte periculoasă. Eu,
unul, am folosit Messengerul până acum vreo şase luni,
până într-o seară când am zis că nu mai vreau şi nu-mi mai
trebuie şi l-am şters din memoria calculatorului. După
aceea am descoperit că am mult mai mult timp liber şi mult
mai mult timp pe care pot să-l ocup în mod mult mai
folositor decât să-mi pierd vremea vorbind nimicuri...
Solomon Marcus: Este doar un aspect. Dar
să-mi spuneţi dumneavoastră: faptul că eu pot să comunic
electronic cu oameni din toate părţile lumii în probleme de
interes comun, că am reacţii în scurt timp, asta e tot un
lucru de nimic?
Octav: Nu, ăsta e un aspect pozitiv, dar am vrut să
spun că are şi foarte multe aspecte negative internetul.
Solomon Marcus: Evident, sigur că are. Toate marile
inovaţii au şi efecte colaterale negative. Atunci când s-au
introdus pentru prima oară trenurile în America – se întâmpla
pe la 1830 –, primarul New York-ului i-a trimis un mesaj
Preşedintelui Statelor Unite şi l-a avertizat să nu cumva să
permită introducerea acestui nou mijloc de locomoţie, trenul,
pentru că va fi o catastrofă, va scoate zgomote infernale, se
vor speria pruncii şi animalele, vor muri oamenii în accidente,
o mulţime de oameni care acum trăiesc din deplasarea navală
îşi vor pierde slujbele. Şi prezenta acest spectacol al
introducerii unui nou mijloc de locomoţie ca ceva infernal.
Noroc că Preşedintele Statelor Unite n-a dat curs... Vă daţi
1029

Solomon Marcus

seama? Tot aşa, văzând numai partea patologică! Aşa s-a
întâmplat la fiecare mutaţie. Vă daţi seama, când a apărut
prima oară scrisul, pe care noi îl considerăm acum o achiziţie
culturală formidabilă, câte spaime s-au exprimat? „Ce să scrii,
domnule? Creezi un intermediar. Vorbirea directă, asta este
adevărata comunicare, să te-aud direct, să mă pot exprima
direct. Nu să introduc acest mijlocitor care poate să deformeze
mesajul!”
De fiecare dată când a apărut o mutaţie în tehnologie a
apărut şi această reacţie negativă de spaimă. Trebuie să
învăţăm din istorie să nu mai cădem victime ale acestei situaţii
în care posibile efecte colaterale negative exclud motivaţia
principală, dominatoare, a introducerii unui nou mijloc. La
fel când s-au introdus avioanele. Nu mai vorbesc când a
apărut calculatorul, la mijlocul secolului trecut. Câte semnale
de alarmă! „Un nou pericol ne pândeşte” etc. etc. Şi, culmea
neînţelegerii, multe dintre aceste reacţii negative vin exact de
la cei care beneficiază cel mai mult de noile mijloace.
Prof. Luminiţa Vârlan: Ei, nu, dar Octav până la urmă
a introdus acolo o variabilă importantă: discernământul.
Solomon Marcus: Evident, sigur că da. Da, dar
trebuie să fiţi atenţi, adică să relativizaţi toate lucrurile, să
nu transformaţi un anumit aspect negativ în ceva care să
dea deoparte aspectele pozitive şi să nu mai vedeţi pădurea
din cauza unui copac.
Acolo e un elev....
1030

Rãni deschise

Cuvântul unor elevi
Elevul: Păi, nu ştiu despre ce să vorbesc.
Solomon Marcus: Acolo e periculos, pentru că stă
lângă mama lui, şi care îi şopteşte ce să spună.
Un profesor: E necesară şcoala sau nu?
Elevul: Dar cum să nu.
Solomon Marcus: Dă un exemplu din care să
înţelegem de ce-ţi place şcoala şi un exemplu negativ, deci,
care nu-ţi place la şcoală.
Elevul l: Şcoala îmi place pentru că... n-o pot defini,
e ceva de filosofie pentru mine.
Solomon Marcus: Sper să nu fii în situaţia şoferului
meu.
Elevul: Poate-mi place la oră, dar nu pot să explic
de ce.
Solomon Marcus: Nu-ţi plac unele lucruri mai mult
decât altele? E vreun lucru la şcoală care te pasionează?
Elevul: Matematica.
Solomon Marcus: Ce anume din matematică ţi-a
plăcut cel mai mult până acum?
Elevul: Algebra.
Solomon Marcus: Dar tu ştii când a apărut algebra?
Cam din ce secole?
Prof. Luminiţa Vârlan: La el algebra a început cu
bunicul. Este nepotul domnului...
1031

Solomon Marcus

Elevul: La greci...
Solomon Marcus: Bravo. Când s-a introdus prima
oară calculul cu litere, a, b, c, x, y?
Elevul: Asta e programa de istorie. Am învăţat anul
trecut la istorie că parcă în Antichitate au apărut primele
scrieri...
Prof. Luminiţa Vârlan: Eu cred că e foarte bine ce
face el, că se duce, mută – i-aţi adresat de la început o
întrebare de matematică şi cred că e foarte important că se
duce spre o altă disciplină ca să încerce să găsească
răspunsul. De obicei, dacă un profesor de matematică le
pune o întrebare de matematică, copiii nu mai caută în altă
disciplină. Problema asta a relaţionării între discipline e o
chestiune importantă de discutat. Mi-a priit ca profesor
faptul că el a încercat să se ancoreze într-o altă disciplină
ca să vă poată oferi răspunsul, ceea ce e un semn bun
pentru învăţământ şi pentru căpuşorul lui.
Solomon Marcus: Dar ţi se întâmplă să nu înţelegi
ceva la şcoală şi să îl întrerupi pe profesor, să îi ceri să-ţi
explice? Sincer?
Elevul: Câteodată, când nu sunt atent, mai mănânc o
cifră...
Solomon Marcus: Dă un exemplu.
Elevul: Până la urmă am aflat singur...
Solomon Marcus: Dar nu era mai practic şi mai
simplu ca pe loc să întrebi ce înseamnă? Nu s-a întâmplat,
1032

Rãni deschise

de pildă, ca profesorul să folosească un cuvânt pe care să
nu-l cunoşti?
Elevul: La matematică nu. La română mai mult...
Solomon Marcus: În ce clasă eşti?
Elevul: A şasea.
Solomon Marcus: Ăsta este un moment cheie.
Matematica: de la observaţie la raţionament
Solomon Marcus: Cel puţin pentru matematică, vă
spun de ce e un moment cheie. Pentru că ceea ce se învaţă
în aceste clase şase-şapte corespunde cu momentul în care
matematica trece treptat de la preponderenţa observaţiei şi
a intuiţiei la folosirea raţionamentului şi a teoremei. Acolo
apare pentru prima oară cuvântul „teoremă”. Deci acest
moment grecesc al invenţiei teoremei la această vârstă
apare. Cuvântul „teoremă”, când l-ai auzit prima oară,
acum sau anul trecut?
Elevul: Anul ăsta, acum câteva zile, când am
demonstrat că...
Solomon Marcus: Vedeţi? El este, sub aspectul
educaţiei matematice, la momentul grecesc al invenţiei
teoremei. Este un moment extraordinar, am vorbit ieri
despre asta, şi ar trebui să i se inoculeze această atenţie
specială şi să contemple frumuseţea acestui act intelectual
care se numeşte teoremă şi care a reprezentat un progres
1033

Solomon Marcus

extraordinar în cultură. Şi tot la această vârstă e trecerea
de la cifre la litere. La şcoala primară e o matematică
numai cu cifre. La gimnaziu încep să intre în scenă
literele: a, b, c, x, y, z, un moment care începe din Evul
Mediu şi merge până la momentul Galileo Galilei,
Newton, Leibniz: crearea componentei artificiale a
limbajului matematic, care nu se mai reduce numai la
limbajul ordinar – la limba română în cazul nostru.
Prof. Luminiţa Vârlan: Şi la (reducerile la) absurd.
De ce sunt preferate locurile din fund?
Solomon Marcus: Procedeul reducerii la absurd, care
este foarte important şi pe care, din păcate, mulţi
protagonişti ai emisiunilor de televiziune nu ştiu să-l
folosească corect. Deci iată de ce clasa a şasea este un
moment crucial în educaţie.
...Puteţi să-i mai provocaţi şi pe cei din spate? Am
observat următorul lucru – e valabil şi la universitate, şi la
şcoală –: când trebuie să vorbeşti într-o sală în care
participanţii sunt numeric cam la jumătatea numărului de
locuri din acea sală, există o tendinţă naturală ca mai toţi
să se deplaseze în jumătatea a doua, în fundul sălii, nu în
prima jumătate, cum ar fi natural. De ce oare?
Poate ne spune ceva şi fosta noastră studentă,
profesoara Avădanei.
1034

Rãni deschise

Profesoara Avădanei: Nu am foarte multe lucruri
deosebite de spus, dar mă lovesc de toate problemele pe
care le-aţi expus legate de problemele învăţământului şi
observ că, într-adevăr, cele mai mari lacune la elevii de
liceu sunt legate de noţiunile din şcoala generală. Mi se
pare mie că se produce o ruptură importantă, pentru
matematică cel puţin.
Solomon Marcus: Îl aveţi elev şi pe dânsul?
Profesoara Avădanei: Nu, dar observ – sper să nu
supăr pe nimeni – la activităţile lui din şcoala primară, de
la grădiniţă începând, cum sistemul de învăţământ
îngrădeşte cumva creativitatea elevilor.
Solomon Marcus: Dar o întrebare cheie, la care cred
că nu e greu de răspuns: dumneavoastră cum îi simţiţi pe
elevii pe care îi aveţi? Cam ce procent dintre ei au o reacţie
de respingere a şcolii, cam ce procent au un comportament
de indiferenţă, nici de vino-ncoace, nici de du-te-ncolo, ci
aşa, de obligaţie, de rutină, şi cam ce procent vin de
plăcere?
Uite, eu am să vă fac o mărturisire. Ştiu că mulţi mă
vor crede ipocrit. Dar eu, când eram elev, şi la şcoala
primară şi mai târziu, eram cuprins de o mare tristeţe
când venea vacanţa. Şi abia aşteptam să reînceapă
şcoala.
Un profesor: Aţi fost singur la părinţi?

1035

Solomon Marcus

Omorâm timpul sau îl folosim inteligent?
Solomon Marcus: Nu... dimpotrivă. Dar să ştiţi că am
găsit colegi care mi-au mărturisit că şi ei gândesc la fel...
Adică ideea asta care e cultivată mult şi la televiziune, de
distracţie, de divertisment, mi-a repugnat întotdeauna. Mi
s-a părut că este ceva care-mi este străin. Aaa, sigur, dorinţa,
uneori, de a face altceva decât ce ai făcut până în acel
moment, asta da. Dar distracţie, divertisment în sensul pe
care îl vedem pe cele mai multe canale de televiziune nu
s-a lipit de mine niciodată. Sunt eu anormal sau...? Vă spun
un lucru: cuvântul „plictiseală” îl cunosc de la alţii. Personal,
n-am cunoscut niciodată o stare de plictiseală. Mă uitam la
călătorii din trenul care mă aducea la Piatra Neamţ – eram
curios, că timp de şase ore mă tot uitam la ei vrând-nevrând
–, unii citeau revista „Cancan”, unul mânca seminţe, una se
uita în reviste de modă, două persoane rezolvau ... cum se
cheamă... integrame; cuvinte încrucişate; de fapt
integramele sunt nişte forme degenerate de cuvinte
încrucişate. Pe acestea din urmă le-am considerat cele mai
avansate, pentru că, totuşi, a rezolva nişte cuvinte încrucişate
cere un efort intelectual. Adică am avut senzaţia următoare:
că toţi aceşti oameni simt nevoia să „omoare timpul”. Aţi
auzit de sintagma asta: „să omori timpul”? Adică să te aperi
de plictiseală cum te aperi de o muscă, care tot vine şi te
deranjează prin astfel de activităţi anodine.
1036

Rãni deschise

Putem citi un manual de plăcere?
Solomon Marcus: Mi-am pus întrebarea: oare câţi
elevi simt nevoia, când încep vacanţa, să reia lectura
unui manual şcolar după care au trebuit să înveţe în anul
respectiv şi să-l revadă de plăcere? Aţi auzit vreodată de
cuvântul „oximoron”? Este alăturarea unor cuvinte care
nu pot sta alături, cum ai spune „focul rece”. Poate fi un
oximoron formularea: „a citi un manual de plăcere”? Ei,
deci să simţi nevoia de a reciti de plăcere un manual
şcolar e posibil în situaţia actuală? Vi s-a întâmplat, fie
dumneavoastră când eraţi elevi, fie elevilor
dumneavoastră de acum, să găsiţi situaţii în care un elev
citeşte de plăcere un manual după ce deja a trecut examenul respectiv?
Un profesor: Păi cum să citească, dacă are un singur
maculator? Nu mai există mai multe maculatoare, n-aţi
văzut la clasa a douăsprezecea? Nici acolo nu se uită
elevii, dar la o carte... Deci, domnule academician, este
un refuz al culturii, asta este.
Solomon Marcus: Asta este într-adevăr un simptom
de boală foarte gravă, faptul că manualele şcolare
aproape niciodată nu conduc la lecturi de plăcere. Am
observat că atributul „didactic”, despre care am avut un
articol odată în „Tribuna Învăţământului”, este folosit în
momentul de faţă cu precădere peiorativ, ca ceva negativ.
1037

Solomon Marcus

În special în revistele de cultură, când spui de un scriitor
că are un ton „didactic”, e ceva nu se poate mai negativ.
Cum a ajuns cuvântul „didactic” să devină un cuvânt cu
semnificaţie preponderent negativă? În dicţionarele
actuale, în Dicţionarul Explicativ al Limbii Române, întâi
se spune: relativ la procesul educaţional – asta e
semnificaţia birocratică, să spunem. Pe urmă se dă
semnificaţia negativă. Dacă însă iei un dicţionar al limbii
române de dinainte de război, acolo semnificaţia
peiorativă încă nu apare. Deci metamorfoza aceasta a
semnificaţiei cuvântului „didactic” s-a produs în ultimele
decenii. Nu vi se pare, iarăşi, un fenomen semnificativ?
Cum Dumnezeu am reuşit să compromitem un cuvânt
care în motivaţia sa iniţială era un cuvânt foarte important
şi căruia nu puteai să-i bănui o semnificaţie negativă?
De ce s-a degradat cuvântul „didactic”?
Prof. Luminiţa Vârlan: Bine, aici e clar, există
fenomenul lingvistic de înnobilare a sensului sau de
depreciere a sensului cuvântului. Deci nu fenomenul vă
intrigă pe dumneavoastră, ci faptul că s-a ajuns la depreciere.
Solomon Marcus: Tocmai, faptul că s-a ajuns la
această depreciere este simptomatic pentru evoluţia
învăţământului, nu e clar? Iată lucruri clare. Comparaţi,
pur şi simplu, dicţionarele limbii române din două
1038

Rãni deschise

momente istorice diferite. Am avut un articol, „A fi
didactic”, exact despre această problemă. De multe ori,
chiar cuvântul „profesoral”, calificativul „profesoral” a
devenit negativ în revistele de cultură.
Cred că trebuie să redescoperim acea prospeţime
care să ne dea posibilitatea să identificăm aceste
fenomene şi să mergem pe urmele lor. Vedeţi că, în
ultimă instanţă, lucrurile astea subminează chiar
profesia dumneavoastră. Adică şi faptul de a fi profesor
capătă uneori nuanţă negativă: „vorbeşti ca un profesor,
vorbeşti de la catedră. Lasă, domnule! Să vorbim
normal!”
Prof. Luminiţa Vârlan: Exista şi un banc: Cineva
întreabă: „Cum se pune accentul: profésor sau profesór?”
La care: „ Fugi, domne, de-aici, că pe-ăştia nu se pune
niciun accent...”. Apropo de depreciere şi până unde
ajungem.
Solomon Marcus: Dar, pe de altă parte, să vedeţi cât
de surprinzătoare este limba. În special la francezi,
adresarea „Monsieur le professeur” este, printr-o lungă
tradiţie, foarte selectivă, este rezervată numai unor mari
figuri. Şi la americani este foarte selectiv, se foloseşte în
general „Dear professor..”, „Dear doctor cutare” sau
„Dear Sir”. Şi la francezi, şi la americani, această adresare
e foarte selectivă, adică e folosită numai când te adresezi
unei figuri deosebite.
1039

Solomon Marcus

Prof. Luminiţa Vârlan: În limba română eu am sesizat
distincţia dintre sexe. Adică până la învăţământul
universitar unei doamne i se spune „doamna profesoară”.
Deja în învăţământul superior i se spune „doamna
profesor”. Există această distincţie pe sexe şi pe nivel de
educaţie.
Subtilităţile limbajului
Solomon Marcus: Formidabil! N-am observat!
Întotdeauna am fost în dilemă dacă să spun „doamnă
profesor” sau „doamnă profesoară”. Nu ştiu dacă aţi
aflat că în Canada franceză, în Quebec, unde se practică
foarte mult aşa-numita corectitudine politică, s-a
inventat un cuvânt francez care nu există în franceza
din Franţa: cuvântul „professeure”. Adică l-au declinat
pe substantivul „professeur”, ca să aibă două genuri:
genul masculin fără „e” la sfârşit, iar genul feminin cu
„e”. Când te adresezi unei femei, profesoare îi spui
„chère professeure”. Ceea ce la francezii din Franţa nu
există, pentru că pentru ei nu există cuvântul
„professeure”, cu „e” la sfârşit. Adică mi se pare o
confuzie gravă să transformi problemele de gen
gramatical în probleme de discriminare între sexe. Mi
se pare o aiureală treaba asta, pentru că genul
gramatical este o altă categorie. Nu trebuie interpretat
1040

Rãni deschise

în mod direct ca exprimând categorii biologice. Dar
uite că unii nu gândesc aşa.
Vă mulţumesc. Să ştiţi că şi eu am profitat foarte
mult din această interacţiune.

1041

